\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[brazil, english]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{geometry}
\usepackage{setspace}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{xcolor}

\input{commands.tex}

\hypersetup{
    colorlinks=true,% make the links colored
    linkcolor=blue
}

\usepackage{setspace}
\addbibresource{bibliography.bib}

\newcommand{\printingbibliography}{%

    \pagestyle{myheadings}
    \markright{}
    \sloppy
    \printbibliography[heading=bibintoc, % add to table of contents
                   title=Refer\^encias % Chapter name
                  ]
    \fussy%
}
\PassOptionsToPackage{table}{xcolor}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\fancyhead[R]{\thepage}

\geometry{a4paper,top=30mm,bottom=20mm,left=30mm,right=20mm}

\titleformat*{\section}{\bfseries\large}
\titleformat*{\subsection}{\bfseries\normalsize}

\title{ \textbf{\large Pr\'atica 04: Assinatura Digital com fun\c{c}\~ao Hash}}
\author{Disciplina: Redes de Computadores}
\date{28/04/24}
\usepackage{minted}

\begin{document}

\maketitle

\selectlanguage{brazil}

%\hypersetup{linkcolor=blue}
%\tableofcontents

\setstretch{1.3} % Altere o valor 1.2 para o valor desejado

\section{O que é uma Função Hash?}
\hspace{0.5cm}Uma função hash é um algoritmo que mapeia dados de 
qualquer tamanho para um valor fixo, geralmente menor, conhecido como 
"hash" ou "resumo". Essa função foi desenvolvida para ser eficiente em 
termos de tempo de execução e criar hashes distintos para vários tipos 
de dados.

As funções hash são frequentemente usadas na criptografia, bancos de 
dados, segurança da informação e outras áreas da computação.

\section{SHA-256 (Secure Hash Algorithm 256 bits)}
\hspace{0.5cm}O SHA-256 é uma versão mais segura do algoritmo SHA, que 
produz um resumo de 256 bits (32 bytes). É amplamente utilizado em aplicações 
de segurança da informação e criptografia.

\textbf{Exemplo em Python:}

\begin{listing}[!ht]
    \begin{minted}{c}
    // python script to show an example for sha256
    import hashlib

    // Dados de entrada
    data = "Hello, world!"

    // Calculando o hash SHA-256
    sha256_hash = hashlib.sha256(data.encode()).hexdigest()

    print("SHA-256:", sha256_hash)

    // output:
    //SHA-256:315f5bdb76d078c43b8ac0064e4a0164612b1fce77c869345bfc94c75894edd3
    \end{minted}
    \caption{SHA-256.}
    \label{listing:2}
\end{listing}

\section{Assinatura Digital}
\hspace{0.5cm}A assinatura digital é uma maneira de garantir que as informações 
digitais sejam verdadeiras e seguras. Ela é criada a partir de um hash calculado 
do conteúdo da mensagem, que foi criptografado usando a chave privada do remetente. 
A chave pública do remetente pode ser usada para realizar uma verificação matemática 
dessa assinatura. A integridade e autenticidade das informações são confirmadas se o 
hash decifrado da assinatura for igual ao hash calculado da mensagem original. Caso 
contrário, a assinatura ou a mensagem mostram que houve uma modificação.

\section{PyCryptodome}
O PyCryptodome é uma biblioteca escrita em Python que ajuda a implementar algoritmos 
de hash e criptografia. É uma extensão do PyCrypto que oferece uma API mais fácil de 
usar e maior segurança.

Em esta introdução, discutiremos os recursos do PyCryptodome, incluindo algoritmos 
de hash, criptografia simétrica e assimétrica e assinatura digital.

\section{Criptografia Assimétrica}
Uma chave privada e uma chave pública são usados na criptografia assimétrica. O 
PyCryptodome pode cifrar, decifrar e criar chaves usando algoritmos como RSA.

\section{Funcionalidades Principais:}
\begin{enumerate}
\item Os principais recursos incluem algoritmos de criptografia simétrica e assimétrica: 
O PyCryptodome suporta vários algoritmos de criptografia, como AES, DES, RSA e ECC.

\item Algoritmos de Hash: Disponibiliza a execução de vários algoritmos de hash, incluindo 
SHA-256, SHA-512 e MD5, que são usados para gerar resumos criptográficos de dados.

\item Geração de Números Aleatórios Seguros Criptograficamente: O PyCryptodome oferece 
um gerador de números aleatórios seguro, que é essencial para vários processos criptográficos.

\item Gerenciamento de Chaves: facilita a criação e manipulação de chaves criptográficas.

\item Assinatura Digital: Facilita a criação e verificação de assinaturas digitais, 
garantindo que os dados sejam autenticos e seguros.

\end{enumerate}

\section{Por que usar o PyCryptodome?}

\begin{itemize}
\item \textbf{Segurança}: Implementações de algoritmos criptográficos confiáveis.

\item \textbf{Facilidade de uso}: API fácil de usar e documentação detalhada para desenvolvimento.

\item \textbf{Flexibilidade}: Para atender às necessidades de segurança específicas de cada aplicação, 
é suportado um grande número de algoritmos.

\item \textbf{Código Aberto}: Disponível sob a Licença de Código Aberto Apache 2.0, pode ser 
usado em projetos comerciais e não comerciais.

\end{itemize}

\section{Exemplo de Uso:}

\begin{listing}[!ht]
    \begin{minted}{c}
    // biblioteca
    from Crypto.Hash import SHA256

    // Mensagem de texto
    texto = 'Exemplo de mensagem para hash'

    // Criando um objeto hash SHA256
    hash_obj = SHA256.new()

    // Atualizando o hash com a mensagem de texto
    hash_obj.update(texto.encode())

    // Obtendo o hash em formato hexadecimal
    hash_resultado = hash_obj.hexdigest()

    print("Hash SHA256 da mensagem:", hash_resultado)

    \end{minted}
    \caption{SHA-256.}
\end{listing}

\section{\colorbox{yellow}{Atividade}}

Fa\c{c}a uma \colorbox{yellow}{aplica\c{c}\~ao cliente-servidor} (continua\c{c}\~ao da aula de criptografia) 
para demonstrar a programa\c{c}\~ao de socket, fun\c{c}\~ao Hash e assinatura digital, da 
seguinte maneira:

\begin{enumerate}
\item O cliente e o servidor utilizam assinatura com chave p\'ublica RSA e Hash com
SHA256;
\item A chave p\'ublica do servidor foi previamente compartilhada para o cliente.

\item O servidor inicializa e fica aguardando conex\~ao.
\item Um cliente envia para o servidor um texto(chamado de desafio);
\item O servidor recebe o desafio, calcula o hash, assina o hash com sua chave privada
e envia para o cliente.
\item O cliente recebe a resposta, calcula o hash do desafio e compara com a decriptografia
(verifica\c{c}\~ao) da mensagem ddo servidor, com a chave p\'ublica do servidor.
\item Rode o Wireshark e veja o funcionamento do seu programa na rede.
\end{enumerate}

A configuração em que o servidor e o cliente usam assinaturas digitais com uma chave 
pública RSA e um hash SHA256. Para enviar uma mensagem ao servidor de forma segura e garantir sua autenticidade e 
integridade, o cliente deve seguir os passos a seguir:

\begin{enumerate}
\item \textbf{Criação da Assinatura Digital}:
\begin{itemize}
    \item O cliente calcula o hash SHA256 da mensagem.
    \item Em seguida, ele assina o hash usando sua chave privada RSA.
    \item O resultado é a assinatura digital da mensagem.
\end{itemize}

\item \textbf{Envio da Mensagem e da Assinatura ao Servidor}:
\begin{itemize}
    \item O cliente envia a mensagem e sua assinatura digital ao servidor.
\end{itemize}
\end{enumerate}

Por sua vez, o servidor recebe a mensagem e a assinatura digital e executa 
os seguintes passos:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Verificação da Assinatura Digital}:
    \begin{itemize}
        \item O servidor calcula o hash SHA256 da mensagem recebida.
        \item Ele usa a chave pública RSA do cliente para verificar a assinatura digital recebida.
        \item Se a verificação for bem-sucedida, isso confirma que a mensagem foi realmente enviada 
        pelo cliente e não foi alterada desde então.
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Processamento da Mensagem}:
    \begin{itemize}
        \item Se a assinatura digital for válida, o servidor processa a mensagem.
    \end{itemize}
\end{enumerate}

Ao permitir que apenas o cliente use sua chave privada para criar a assinatura digital, essa técnica 
garante que a mensagem seja verdadeira e confiável. Além disso, como a assinatura é baseada no hash 
SHA256 da mensagem, qualquer mudança na mensagem seria detectada durante a verificação da assinatura. 
Agora, vamos criar a chave p\'ublica-privada com um script python:

\begin{listing}[!ht]
    \begin{minted}{c}
    from Crypto.PublicKey import RSA
    from Crypto import Random

    // Tamanho da chave RSA em bits
    tamanho_chave = 1024

    // Gerando um objeto Random
    rand_gen = Random.new().read

    // Gerando as chaves RSA
    chave = RSA.generate(tamanho_chave, rand_gen)

    // Separando as chaves privada e pública
    chave_privada = chave.export_key()
    chave_publica = chave.publickey().export_key()

    // Salvando as chaves em arquivos
    with open("chave_privada.pem", "wb") as f:
        f.write(chave_privada)

    with open("chave_publica.pem", "wb") as f:
        f.write(chave_publica)

    print("Chaves geradas e salvas com sucesso!")
\end{minted}
\caption{Chaves geradas - publica-privada.}
\end{listing}

\begin{listing}[!ht]
\begin{minted}{c}
// -----BEGIN PUBLIC KEY-----
// MIGfMA0GCSqGSIb3DQEBAQUAA4GNADCBiQKBgQDIwVpFBwp83YsLBpZen+j5bP/d
// io/guJA1YtdyRIkERqjkeySaoRNCqSnhuZfLN26gdyxGxuarCtJ4o02a/aRCeBgX
// gyFjf/HIqKu/gZnd2csSLR8BPKpRMc91iLou1utZ2o6vSdesEfQR5NczovBAKUx6
// 7kLjXGdF/Vhtfi1lAQIDAQAB
// -----END PUBLIC KEY-----%                                                                                                                         

// -----BEGIN RSA PRIVATE KEY-----
// MIICXAIBAAKBgQDIwVpFBwp83YsLBpZen+j5bP/dio/guJA1YtdyRIkERqjkeySa
// oRNCqSnhuZfLN26gdyxGxuarCtJ4o02a/aRCeBgXgyFjf/HIqKu/gZnd2csSLR8B
// PKpRMc91iLou1utZ2o6vSdesEfQR5NczovBAKUx67kLjXGdF/Vhtfi1lAQIDAQAB
// AoGAPCa2+ezIpy4oTabtIjAOucF/jq1IO+CBEQXrIOlJFpdnXoJJLu2pXDVcf65A
// vZp/0qOyiAhrr/8fnhbsF079SodRc+qgJR/6odo2bnVaFWf4H0sDjNeN38rEbETv
// IktoXOcei9dKUcwIQvzFIHI8cz/VuAgcO6MT9LKvjMRJKDsCQQDcOZZZi4OCwndF
// vxMXICekCwlTkvBglginmpIbbh9X5ifAXxqZJ5dHi9aT35NH7oLMxJkNOSM89+FA
// 4SL23g6jAkEA6V4WajcegY1XssWogErO17OEA7rvgNgHUhlrR8IsGu8AtkjOzfQj
// s0kNuBngzjCHjDhpLcAkAgDFe0WA7xJsCwJABqdGv5XTd1Pgvp6zOPOjvvUGZxv9
// Xy2pPUcSOvnswH8XnFxDNXVYwLSc2wLaNEYkdYNLDHc5dVIX4BntMIAs+QJAB5Ea
// bvU8kvzPRCeukAJc9JeIh0pva6EVk67pUJlWLsVjI4X21qy835pVzItiQ61FJ+HI
// X0hkon/950JYrOfPAwJBAJEB9r9jiCYm/rloJOcHksmAXcX1E3DOsR4Wa5eq/FCg
// 7D+4eKHUepnUnz9/Gd6+XjxPsri/BrXjd/PUqFAbWa4=
// -----END RSA PRIVATE KEY-----%

\end{minted}
\caption{Chaves geradas - publica-privada.}
\end{listing}

\newpage
\newpage

\begin{itemize}
\item A chave p\'ublica do servidor foi previamente compartilhada para o cliente.
\item O servidor inicializa e fica aguardando conex\~ao.
\end{itemize}

Agora, vamos escrever o c\'odigo para o servidor:

\begin{listing}[!ht]
\begin{minted}{c}
    // servidor:
    import socket
    from Crypto.Hash import SHA256
    from Crypto.Signature import pkcs1_15
    from Crypto.PublicKey import RSA

    // Chave pública do servidor (previamente compartilhada)
    chave_publica_servidor = None  # Insira a chave pública aqui

    // Inicializando o socket do servidor
    host = 'localhost'
    porta = 12346
    server_socket = socket.socket(socket.AF_INET, socket.SOCK_STREAM)
    server_socket.bind((host, porta))
    server_socket.listen(1)

    // Carregando a chave privada do arquivo
    with open("chave_privada.pem", "rb") as f:
        chave_privada_servidor = RSA.import_key(f.read())

    print("Servidor aguardando conexão...")

    while True:
        // Aceitando a conexão
        conn, addr = server_socket.accept()
        print("Conectado com", addr)

        // Recebendo o desafio do cliente
        desafio = conn.recv(1024).decode('utf-8')
        print("")
        print(f"desafio: {desafio}")

        // Calculando o hash do desafio
        hash_desafio = SHA256.new(desafio.encode('utf-8'))
        print("")
        print(f"hash(desafio) >>> {hash_desafio}")

        // Assinando o hash com a chave privada do servidor
        assinatura = pkcs1_15.new(chave_privada_servidor).sign(hash_desafio)
        print("")
        print(f"server(assinatura) >>> {assinatura}")

        // Enviando a assinatura para o cliente
        conn.send(assinatura)

        // Fechando a conexão
        conn.close()    
\end{minted}
\caption{Chaves geradas - publica-privada.}
\end{listing}


%%%%%%%% Bibliography 
% Os comandos para incluir as referências bibliográficas
\printingbibliography

\end{document}